# O capitalismo não funciona
Antes de tudo, na minha concepção, um sistema econômico que dê certo tem que ter os seguintes atrbutos.

1) Desenvolvimento industrial, algo que pode ser obtido tanto pelo capitalismo como pelo socialismo.
2) Suprir as necessidades básicas de todos, algo que países socialistas pobres conseguem e países capitalistas muito ricos conseguem.
3) Garantir a educação nos moldes do pensamento crítico e do iluminismo, em prol do desenvolvimento científico.

Há evidências significativas de que as políticas capitalistas têm um efeito prejudicial sobre a saúde, especialmente porque resultam em desigualdade. De acordo com um [estudo](https://journals.sagepub.com/doi/10.1177/0020731416653428?icid=int.sj-abstract.similar-articles.1) publicado no International Journal of Health Services, "há uma forte correlação entre a desigualdade de renda e os resultados de saúde [negativos]". Além disso, eles descobriram que "os países que não usam empréstimos do Fundo Monetário Internacional têm melhor desempenho em termos de saúde". Outro [estudo](https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0277953614008399), este publicado na revista Social Science and Medicine, descobriu que "grandes diferenças de renda têm consequências sociais e de saúde prejudiciais" e que "diminuir a diferença melhorará a saúde e o bem-estar das populações".

[1 em cada 7 cidadãos americanos precisa visitar bancos de alimentos para sobreviver](https://www.usatoday.com/story/news/nation/2014/08/17/hunger-study-food/14195585/), apesar de ter comida suficiente para alimentar [10 bilhões de pessoas](https://www.oxfam.ca/there-enough-food-feed-world). Metade de todos os alimentos produzidos é [jogada fora pelos varejistas](https://www.theguardian.com/environment/2016/jul/13/us-food-waste-ugly-fruit-vegetables-perfect). O desperdício de alimentos em 2018 foi o suficiente para [acabar com a fome mundial 4 vezes](https://reliefweb.int/report/world/food-waste-enough-feed-world-s-hungry-four-times-over) (alguns argumentam que o governo proíbe doar estes alimentos, mas ele só proíbe doar restos de comida, mas ele não proíbe doar alimentos frescos e conservados). [UNICEF](http://www.unicef.org/sowc06/pdfs/sowc06_chap1.pdf), [RESULTS](https://web.archive.org/web/20080527011602/http://www.results.org/website/article.asp?id=241) e [Bread for the World](http://www.bread.org/hunger/global/facts.html) estimam que **15 milhões** de pessoas em todo o mundo morrem a cada ano de [pobreza evitável](http://archive.is/2CvOW), das quais 11 milhões são crianças menores de cinco anos. Só nos EUA, há [20-40 mil mortes](http://obamacarefacts.com/facts-on-deaths-due-to-lack-of-health-insurance-in-us/) todos os anos devido à falta de seguro/assistência médica. Em média, isso representa 300 mil na última década. [O número de casas vazias superam os números de sem-teto de 6 casas para cada 1 sem-teto](http://archive.today/2014.05.23-032153/http://www.huffingtonpost.com/richard-skip-bronson/post_733_b_692546.html). Execuções hipotecárias de bancos e especuladores imobiliários deixaram 18,9 milhões de casas vazias. [2,5 milhões de crianças sem-teto, ou ~1/30](https://www.newsweek.com/child-homelessness-us-reaches-historic-high-report-says-285052). No Reino Unido, [há 10 vezes mais casas vazias do que famílias sem-teto](http://www.mirror.co.uk/news/ampp3d/housing-crisis-10-empty-homes-5008151).

O aumento dos preços das moradias devido à especulação imobiliária disparou a tal ponto que surgiu uma epidemia de [desabrigados escondidos](https://www.cbsnews.com/news/los-angeles-hidden-homeless-priced-out-cbsn-originals/): famílias que moram em seus carros, ou na rua, mas ainda trabalham. Na maioria das cidades dos EUA, como LA, é ilegal dormir no carro durante a noite. 1/3 de todos os inquilinos pagam metade de sua renda aos proprietários. Até mesmo cidades de médio porte como Boise Idaho estão enfrentando um [surto de desabrigados a partir de 2019](https://www.kivitv.com/news/state-of-208/affordable-housing-crisis-leading-to-rise-in-first-time-homelessness-in-boise). [80% dos trabalhadores americanos vivem de PtP (Paycheck to Paycheck)](https://www.theguardian.com/commentisfree/2018/jul/29/us-economy-workers-paycheck-robert-reich), 40% não podem cobrir uma [emergência de $400](http://theeconomiccollapseblog.com/archives/federal-reserve-more-than-4-out-of-10-americans-do-not-even-have-enough-money-to-cover-an-unexpected-400-expense). A metade inferior dos cidadãos americanos [têm um patrimônio líquido negativo combinado](https://www.timesunion.com/technology/businessinsider/article/One-brutal-sentence-captures-what-a-disaster-13882763.php). Uma família média nos EUA tem uma dívida de mais ou menos $140k. A renda familiar média de apenas $60k. [40% dos millenials vivem com os pais](http://theeconomiccollapseblog.com/archives/goodbye-american-dream-the-average-u-s-household-is-137063-in-debt-and-38-4-of-millennials-live-with-their-parents). As gerações mais jovens, com oportunidades cada vez menores, [sentindo-se descartáveis](https://www.gq-magazine.co.uk/article/hikikomori-japan) e indesejadas sob o capitalismo tardio, sofrem de uma [epidemia de esgotamento](https://www.buzzfeednews.com/article/annehelenpetersen/millennials-burnout-generation-debt-work). Muitos [pararam de buscar relacionamentos românticos](https://www.theguardian.com/world/2013/oct/20/young-people-japan-stopped-having-sex) e de [ter filhos](https://www.curbed.com/2019/7/19/20700379/raising-kids-cities-family-friendly). Mais ou menos 1/4 dos trabalhadores dos EUA estão [presos na economia gig (autônomos e freelancers)](https://www.theguardian.com/commentisfree/2019/jun/02/gig-economy-us-trump-uber-california-robert-reich) desde 2019.

70% dos cidadãos americanos [dizem que estão com dificuldades financeiras](https://www.cbsnews.com/news/70-americans-are-struggling-financially/). [8 homens controlam a mesma riqueza quanto metade da população mundial](https://www.inc.com/melanie-curtin/meet-the-8-men-who-control-half-the-worlds-wealth.html). Alguém quer adivinhar como esse jogo de monopólio termina? Monopólios capitalistas na mídia, alimentos, energia e transporte, [controlados principalmente por cerca de 200 acionistas poderosos](https://imgur.com/a/xgnEp). [Os bilionários ganharam dinheiro suficiente](https://www.newsweek.com/billionaires-money-end-poverty-report-786675) em 2017 para acabar com a pobreza sete vezes.

[A expectativa de vida nos EUA atingiu o pico](https://i.redd.it/6zo861tkn0441.png) em 2014, [está em declínio](https://www.reuters.com/article/us-health-life-expectancy/us-life-expectancy-declining-due-to-more-deaths-in-middle-age-idUSKBN1Y02C7) e agora é [menor do que na China](https://www.businessinsider.com/china-boasts-that-its-healthy-life-expectancy-beats-the-us-is-correct-2018-5). As taxas de suicídio saltaram [mais de 33% nos últimos 20 anos](https://politsturm.com/american-suicide-rate-up-33/) e mais de [25% segundo o CDC](https://edition.cnn.com/2018/06/07/health/suicide-report-cdc/index.html) desde 1999, e vem [aumentando cada vez mais](https://www.washingtonpost.com/news/to-your-health/wp/2018/06/07/u-s-suicide-rates-rise-sharply-across-the-country-new-report-shows/). Os suicídios de adolescentes estão aumentando e [ultrapassando todas as outras faixas etárias](http://archive.is/Ips7C). Uma epidemia de [overdose de drogas e suicídios](https://www.latimes.com/science/story/2019-11-26/life-expectancy-decline-deaths-of-despair) estão alimentando uma diminuição na expectativa de vida.

Os Estados Unidos [cometeram inúmeras atrocidades](https://github.com/dessalines/essays/blob/master/us_atrocities.md), matando milhões diretamente e indiretamente em todo o mundo. Atualmente mantém uma [rede imperialista](https://www.youtube.com/watch?v=Df4R-xdKvpM) de mais de [800 bases militares em 70 países](https://www.politico.com/magazine/story/2015/06/us-military-bases-around-the-world-119321). (Para efeito de comparação, todos os outros países combinados têm apenas 30 bases). [Maioria dos prisioneiros per capita e por total no mundo](https://www.statista.com/statistics/262962/countries-with-the-most-prisoners-per-100-000-inhabitants/). Faz sentido, já que a prisão é a pensão do capitalismo. Os Estados Unidos administram pelo menos [54 campos agrícolas de trabalho escravo](https://en.wikipedia.org/wiki/Prison_farm#In_the_United_States_.28partial_list.29), [34.000 presos em mais de 500 campos de prisioneiros de imigrantes](https://en.wikipedia.org/wiki/U.S._Immigration_and_Customs_Enforcement#Detention_centers) e [cenários de colapso até 2030](https://www.salon.com/2010/12/06/america_collapse_2025/). Fora que [800 milhões de crianças](https://weather.com/en-IN/india/health/news/2020-10-02-more-than-800-million-children-still-exposed-to-lead-unicef-report) tiveram seu sangue infectado com chumbo.

Os bilionários acham que é mérito deles. Os miseráveis e famintos acham que é castigo de Deus. Há a mesma causa para os dois extremos: o egoísmo da humanidade. Em uma sociedade egoísta, nenhum sistema liberal/capitalista trará bons resultados (desculpe-me pelo idealismo, é apenas uma frase interessante para se refletir).

Para mais informações, [clique aqui](https://github.com/dessalines/essays/blob/master/us_atrocities.md#workers-and-the-poor).

Qual a sua conclusão? A minha é que isso não funciona, é elitismo, é ganancioso e colapsa dando o prejuízo maior ao trabalhador do que ao empresário. E não adianta falar que é corporativismo, tendo em vista que a econofísica já provou pela distribuição de Boltzmann-Gibbs que o capitalismo tende a naturalmente criar monopólios, Galbraith também provou o mesmo.

O mundo nunca será capaz de curar suas feridas sob um sistema de competição forçada, escassez artificial e estruturas de poder hierárquicas/hereditárias.
